---
title: >-
    حکایت شمارهٔ ۴
---
# حکایت شمارهٔ ۴

<div class="n" id="bn1"><p>معلم کُتّابی دیدم در دیار مغرب ترشروی تلخ گفتار بدخوی مردم آزار گدا طبع ناپرهیزگار که عیش مسلمانان به دیدن او تبه گشتی و خواندن قرآنش دل مردم سیه کردی. جمعی پسران پاکیزه و دختران دوشیزه به دست جفای او گرفتار نه زهره خنده و نه یارای گفتار گه عارض سیمین یکی را طپنچه زدی و گه ساق بلورین دیگری شکنجه کردی. القصه شنیدم که طرفی از خباثت نفس او معلوم کردند و بزدند و براندند و مکتب او را به مصلحی دادند پارسای سلیم نیک مرد حلیم که سخن جز به حکم ضرورت نگفتی و موجب آزار کس بر زبانش نرفتی.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>کودکان را هیبت استاد نخستین از سر برفت و معلم دومین را اخلاق ملکی دیدند و یک یک دیو شدند. به اعتماد حلم او ترک علم دادند. اغلب اوقات به بازیچه فرا هم نشستندی و لوح درست ناکرده در سر هم شکستندی.</p></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>استاد معلم چو بود بی آزار</p></div>
<div class="m2"><p>خرسک بازند کودکان در بازار</p></div></div>
<div class="n" id="bn4"><p>بعد از دو هفته بر آن مسجد گذر کردم، معلم اولین را دیدم که دل خوش کرده بودند و به جای خویش آورده. انصاف برنجیدم و لاحول گفتم که ابلیس را معلم ملائکه دیگر چرا کردند. پیرمردی ظریف جهاندیده گفت:</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>پادشاهی پسر به مکتب داد</p></div>
<div class="m2"><p>لوح سیمینش بر کنار نهاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>بر سر لوح او نبشته به زر</p></div>
<div class="m2"><p>جور استاد به ز مهر پدر</p></div></div>